抗爭行為底線去咗邊

要榮光歸香港，必須勇氣與良知同行
撰文: 盧子健 | 發佈日期: 15.11.19

香港人加油、香港人反抗、香港人報仇。三句口號反映抗爭運動中香港人心情的演化，亦反映運動遇上愈來愈大的困難。困難中我們更要清醒，維持運動沿正確的方向前進。若能如此，無論路有多長，時間多久，榮光始終歸香港。

加油是積極、正面和勵志。反抗沒有那麼正面，但仍然有積極元素，可以理解為以不屈不撓的精神捍衞高尚的價值。報仇呢？是出於憤怒，是要傷害他人（雖然假設有合理原因），是被動多於主動（情緒為他人帶動），是消極多於積極 （行為性質是破壞多於建設）。

所以香港人報仇這個口號為抗爭運動響起警號。面對卑鄙政權的種種惡行，憤怒是正常。但我們不能讓憤怒壓抑了理智，更不能讓憤怒遮掩了良知。

憤怒是雙刄利器。從正面看，正所謂化悲憤為力量，憤怒可以轉化成為為信念奮鬥的力量。但憤怒亦可以釋放大量負能量。既然對方不仁，我們何妨不義，這樣我們就會走上不義的歪路。

以武力保護自己，沒有錯。但主動以武力傷人，是為了什麼目的呢？例如，「私了」源起是因為警察不執法而要以武力保護抗爭者，但有些人會用報仇心態傷害涉事人士，令他們付出的代價變為施行不成比例的懲罰。後來進一步發展至因為口角、拍照也會遭受「私了」，武力的程度與動武的理據並不相稱，違背公義的原則。可怕的是，一旦走上了歪路，就有機會愈走愈遠。最近有人因為被認為侵犯抗爭者而被潑易燃液再引火焚燒，情況危殆。這種「私了」更是超越了很多人的道德底線。

又例如破壞死物。破壞有象徵性意義的死物是常用抗爭手段，可以通過聚焦公眾注意力而帶出對深層次問題的關注。所以從策略角度考慮，破壞死物不必太多太濫，多數是針對有公權力象徵的死物，並且控制其效果以減少一般群眾因此陪上的附帶代價(collateral damage)。但死物亦很容易成為情緒發洩的對象。抗爭運動近月來持續出現的「裝修」行為，大多數都是過了頭。如果政見不同者的設施就要被裝修，而不同政見各方面都這樣做，香港不會再有完土。

有人會認為上述是犬儒之見。現在是革命、是戰爭，還講這麼多公義良知，管用嗎？儍的嗎？但細心想一想，我們現在是搞武裝革命嗎？香港從來沒有人提出這個主張，也沒有這個條件。不是搞武裝革命但又以這個心態行事，除了是否符合公義之外，亦是非常不智，祗會導致很多不必要的犧牲。

也有人會説，難道任由政權欺凌什麼都不做？反對某些行為的人要提出更有效的建議。

想做一點事、出一分力，所有抗爭運動參與者都是這麼想。但他們有不同的想法很正常，不贊成某些行為當然不等如什麼都不做。而未想到有效的方法，並不等如什麼方法都應該試，因為錯的方法可以對運動帶來傷害。至於什麼方法有效？什麼方法沒有效？有時亦不能在短時間內確定。正因如此，在取捨抗爭策略前，首先要問的不是是否有效，而是是否符合良知公義？是否有利於實踐我們想捍衞或者追求的價值觀？

亦有人認為，警察做了什麼錯事，政府和警隊高層都會維護。所以抗爭運動參與者亦應該不分對錯互相維護。可是，政府和警隊沒有是非之心，不正是公憤的原因？我們不正正是鄙視他們這種行為嗎？

當前的抗爭運動可歌可泣，最令人印象深刻的是香港人團結、堅定地支持抗爭運動。其中一個主要原因是很多香港人被這場運動所感動。感動他們的是抗爭者面對強力鎮壓的勇敢，是抗爭運動支持者守望相助、無私付出的良知，而不是傷人、私了、裝修、可能危及公眾的縱火等等。我相信，只要抗爭運動能夠維持勇氣與良知同行，香港人會堅定不移支持運動，直至榮光歸香港。

左膠見到藍絲有危險
再打會死！唔好再打

左膠見到黑警有危險
包紮再護送到安全地方

左膠見到政府建築物受破壞
以一擋萬

左膠見到手足有危險
不了 出聲都費事

左膠見到大肚婆有危險
不了 出聲都費事

左膠見到學生有危險
不了 出聲都費事

請善用起底功能

對準既黑警 五馬分屍都唔反對
請對準敵人 唔係蓋 淺藍 奶共商 因為呢d要底線先有人肯變節

死開啦左膠